Вопросы к экзамену Рыбиной в 5 семестре
=======================================

### Список вопросов:

1. Механизмы вывода СОЗ (ЭС).
2. Архитектура статических и динамических СОЗ (ЭС). Интегрированные
   экспертные системы.
3. Приобретение знаний в СОЗ (ЭС): модели приобретения знаний, средства
   автоматизированного приобретения знаний (включая средства Data
   Mining)
4. Механизмы поиска решений в СОЗ (ЭС).
5. Сетевые модели представления знаний в СОЗ (ЭС). Выбор формализма
   представления знаний.
6. Классификация инструментальных средств (ИС) для СОЗ (ЭС). Выбор ИС
   для СОЗ (ЭС).
7. Представление знаний в СОЗ (ЭС): состав и организация знаний,
   НЕ-факторы знаний.
8. Анализ современного состояния работ по основным направлениям ИИ.
9. Сравнение СОЗ и обычных программных систем.
10. Формальные основы СОЗ (ЭС). Цикл работы решателя (интерпретатора).
11. Извлечение знаний: основные термины, понятия, аспекты, классификация
    методов извлечения знаний
12. Продукционные модели представления знаний. Выбор формализма
    представления знаний.
13. Фрейм (основные понятия и определения).
14. Стратегии как механизм поиска в СОЗ (ЭС).
15. Особенности методологии и технологии построения СОЗ (ЭС).
    Особенности построения динамических СОЗ (ЭС).
16. Сравнение структур знаний и данных. Общие сведения о представлении
    знаний.
17. Обработка знаний в интеллектуальных системах.
18. Фрейм (основные понятия и определения). Языки представления знаний,
    основанные на фреймах.
19. Классификация интеллектуальных систем и СОЗ (ЭС). Основные термины и
    понятия СОЗ (ЭС). НЕ-факторы знаний.
20. Критерии выбора формализма для представления знаний в СОЗ (ЭС).
21. Классификация знаний для СОЗ (ЭС). Понятийная структура проблемной
    области. НЕ-факторы знаний.
22. Сетевые модели представления знаний в СОЗ (ЭС).
23. Системный анализ проблемной области на применимость технологии СОЗ
    (ЭС).
24. Сравнение структур знаний и данных.
25. Формальные основы СОЗ (ЭС).
26. Основные термины и понятия СОЗ (ЭС), включая типы задач, при решении
    которых методы и средства СОЗ (ЭС) дают существенные результаты.
27. Языки представления знаний в СОЗ (ЭС), основанные на продукциях и
    фреймах.
28. Роль СОЗ (ЭС) в исследованиях по ИИ. Эволюция подходов.
29. Анализ факторов, влияющих на состав и структуру знаний в СОЗ (ЭС).
30. Представление знаний в СОЗ (ЭС). Состав и организация знаний.
31. Промышленная технология создания СОЗ (ЭС).
32. Особенности методологии и технологии разработки СОЗ (ЭС).
33. Уровни и модели представления знаний в СОЗ (ЭС). Критерии выбора
    формализма для представления знаний в СОЗ (ЭС).
34. История ИИ (кратко). Структура ранних СИИ.
35. Цикл работы механизма вывода (решателя/интерпретатора) в СОЗ (ЭС).
36. Модели приобретения знаний в СОЗ (ЭС). Модель “идеального” эксперта.
37. Психологический, лингвистический и гносеологический аспекты
    извлечения знаний. Выбор “идеальной” пары “эксперт - инженер по
    знаниям”.
38. Архитектура статических и динамических СОЗ (ЭС).
39. Роль СОЗ (ЭС) в исследованиях по ИИ. Эволюция подходов и целей
    разработчиков интеллектуальных систем.

